\documentclass[12pt,bibliography=oldstyle,DIV=12,parskip=half-,titlepage]{scrartcl}
\include{conf/preconfig}
\include{conf/packages}
\include{conf/config}
\include{conf/comandos}
\include{conf/fuentes}
%
\addbibresource{res/bibliografia.bib}
%
\selectlanguage{spanish}
\hyphenation{micro-RNA}
\hyphenation{micro-RNAs}
\hyphenation{mi-RNA}
\hyphenation{mi-RNAs}
%
%
%
%
\addtokomafont{descriptionlabel}{\small}
\setkomafont{subject}{\LARGE\usekomafont{disposition}}
\setkomafont{title}{\normalfont\slshape}
\setkomafont{subtitle}{\LARGE\usekomafont{disposition}}
%
\begin{document}
\selectlanguage{spanish}
%
% pagina de titulo
%
\titlehead{\center\large
    Universidad Nacional del Litoral\\
    Facultad de Ingeniería y Ciencias Hídricas
}
%
%
\title{\LARGE ``Desarrollo de un clasificador de secuencias de pre-microRNA
  mediante técnicas de Inteligencia Computacional''}
\subject{Proyecto Final de Carrera\\Ingeniería en
  Informática}
\subtitle{~\\[.2ex]Informe entregable 1\\[.2ex]~}
\author{{Alumno: Mauro Javier Torrez}\and{Director: Dr. Diego H. Milone}}
%
\date{~\\[2em]\today}
%
\renewcommand*{\titlepagestyle}{empty}
%\thispagestyle{empty}
\maketitle
\setcounter{page}{1}
%
%
%
%
\section{Introducción}
En este informe entregable se presenta una revisión de las tareas
llevadas a cabo por el alumno tal como se ha estipulado en la
Propuesta de Proyecto Final de Carrera.

El documento se divide en las secciones: Bibliografía consultada,
Bases de datos recopiladas, Codificación de clasificadores de prueba,
Extracción de características y Armado de la base de datos definitiva.

En pos de evitar la incorporación del código fuente generado en el
documento, se refiere al lector al repositorio disponible en
\url{https://bitbucket.org/maurete/pfc/src}, donde se puede consultar
el código fuente y demás archivos generados en el desarrollo.
%
%
%
%
\section{Bibliografía consultada}
%
A continuación se detalla la bibliografía consultada junto con una
breve descripción de cada una de las publicaciones.
%
\subsection{Perspectiva biológica y computacional de los (pre-)miRNAs}
\subsubsection*{D. P. Bartel \cite{bartel116}}
Este trabajo se presenta una revisión de los desarrollos en la
investigación de los microRNAs y las conclusiones que surgen de éstos
acerca de la biogénesis y función de los miRNAs.  Ofrece una
explicación didáctica del proceso de maduración de un pre-miRNA en
miRNA.  Publicado en 2004, es anterior a la aparición de los métodos
computacionales no-comparativos que permitieron un gran aumento en el
número de nuevos miRNAs descubiertos.
%
\subsubsection*{L. Li et al. \cite{lili}}
Junto a una revisión de las características biológicas de los miRNAs,
se presenta un panorama de los métodos para su identificación, tanto
de tipo comparativo como aquellos basados en aprendizaje de máquina,
así como métodos que trabajan sobre los datos experimentales de
técnicas de secuenciamiento en gran escala o \eng{deep sequencing}.
También se presenta el estado del arte en la predicción de dianas
(\eng{targets}) y regulación de la expresión de los miRNAs.
%
\subsubsection*{D. Yue et al. \cite{yue}}
Se presenta en este trabajo un resumen de las técnicas disponibles
para la predicción de dianas y de métodos de predicción de las
funciones de los miRNAs, con una exposición clara de los conceptos
relevantes en este campo de estudio.
%
\subsubsection*{L. Bottou y C.-J. Lin \cite{bottou}}
Este trabajo presenta una descripción del problema de clasificación
mediante SVM \cite{svm}, detallando el problema de optimización a
resolver y los parámetros a considerar en la utilización e
implementación de las máquinas de vectores de soporte.
%% \subsubsection{Y. Lee et al. \cite{yoontae}}
%% En este trabajo se propone una descripción del proceso de maduración
%% de los miRNAs a partir del pre-miRNA y de la exportación del mismo del
%% núcleo al citoplasma, a través de experimentos biológicos propios.
%
%% \subsection{Perspectiva computacional de la clasificación de pre-miRNAs}
%
\subsection{Métodos de clasificación de pre-miRNAs}
\subsubsection*{C. Xue et al. \cite{xue}}
%
En este trabajo se presenta un clasificador de secuencias de
pre-microRNA mediante SVM \cite{svm}.  En el clasificador se utiliza
un conjunto de características de tipo estructura-secuencia,
utilizando como entrada al clasificador un vector de frecuencia de 32
``triplets'' que combinan el nucleótido de la secuencia con la
estructura secundaria del entorno donde éste se presenta.
%
\subsubsection*{S. K. L. Ng y S. K. Mishra \cite{ng}}
%
En este trabajo se presenta un clasificador de secuencias de
pre-miRNA mediante SVM.

El conjunto de características utilizado consiste en 29 medidas
``globales e intrínsecas'' a la secuencia y su estructura secundaria:
(1) 17 medidas de composición de la secuencia: frecuencia de
ocurrencia de dinucleótidos
$\mono{XY}:(\mono{X},\mono{Y})\in\{\mono{A},\mono{G},\mono{C},\mono{U}\}$
y frecuencia agregada de ocurrencia de los nucleótidos \mono{G} y
\mono{C}; (2) 6 medidas de plegado basadas en la mínima energía libre
y la distribución de los pares de bases; (3) un descriptor
topológico; y (4) 5 variantes normalizadas de estas características.

El método además es probado para detectar pre-miRNAs en genes de
virus, recorriendo éste mediante una ventana deslizante de 95nt y
clasificando las secuencias extraídas.
%
\subsubsection*{R. Batuwita y V. Palade \cite{batuwita}}
En este paper se describe un método de clasificación de pre-miRNAs que
elabora sobre \cite{ng} incorporando características basadas en la
mínima energía libre, otras características relacionadas el programa
RNAfold, y características basadas en los pares de bases.

Se discute acerca de la relevancia de cada una de las características
y se presenta luego un conjunto reducido de éstas para mejorar la
performance del clasificador, y también se discute acerca del problema
de \emph{desbalance de clases}, siempre presente en la
clasificación de pre-miRNAs.
%
\subsubsection*{S. Sewer et al. \cite{sewer}}
%
\subsubsection*{J. Hertel y P. F. Stadler \cite{hertel}}
%
\subsubsection*{Y. Sheng et al. \cite{sheng}}
%
\subsubsection*{Y. Xu et al. \cite{xu}}
%
\subsubsection*{J. Ding et al. \cite{ding}}
%
%
%
%
\section{Bases de datos recopiladas}
%
\subsection{Triplet-SVM \cite{xue}}
%
Si bien en la página del
autor\footnote{\url{http://bioinfo.au.tsinghua.edu.cn/software/mirnasvm/}}
ya no están disponibles los datos, éstos se pueden encontrar en una
versión anterior de la misma, disponible en el archivo de
internet\footnote{\url{http://web.archive.org/web/20120210235054/http://bioinfo.au.tsinghua.edu.cn/software/mirnasvm/}}.

En esta base de datos cada una de las entradas presenta las siguientes
características:
\begin{description*}
%
\item[identificador] de la entrada (p. ej. \mono{hsa-mir-100}).
%
\item[secuencia] en forma de cadena de caracteres \mono{A}, \mono{G},
  \mono{C}, \mono{U}.
%
\item[estructura secundaria] correspondiente a la secuencia, tal como
  se obtiene con el programa RNAfold \cite{vienna}. Se presenta como
  una cadena de caracteres \mono{(}, \mono{.} y \mono{)}.
%
\item[\mono{SEQ\_LENGTH}] indica la longitud de la secuencia
  considerada para el armado del vector de características. Cuenta
  aquellos nucleótidos que pertenecen al ``tallo'' del pre-miRNA.
%
\item[\mono{GC\_CONTENT}] se define según
  $\frac{\T{cant}(\mono{G})+\T{cant}(\mono{C})}{\mono{SEQ\_LENGTH}}$
  donde $\T{cant}(x)$ cuenta el número de ocurrencias del nucleótido
  $x$ en el tallo del pre-miRNA.
%
\item[\mono{BASEPAIR}] cuenta la cantidad de nucleótidos
  que forman un par de bases en el pre-miRNA.
%
\item[\mono{FREE\_ENERGY}] indica la mínima energía libre de plegado
  obtenida con RNAfold.
%
\item[\mono{LEN\_BP\_RATIO}] se define según
  $\frac{\mono{SEQ\_LENGTH}}{\mono{BASEPAIR}}$.
\end{description*}
%
El vector de 32 triplets utilizados en el clasificador no está
directamente disponible, si bien se pueden encontrar las rutinas para su
cálculo, en lenguaje Perl.
%
\subsubsection{Conjuntos de datos}
\paragraph{pre-miRNAs humanos}
Tomados de miRNA registry rel 5.0, sept/2004
\begin{description*}
\item[Tipo:] Conjunto de entrenamiento (163) y prueba(30), datos
  positivos
\item[Núm. entradas:] 193
\item[Especies:] Homo sapiens (hsa)
\end{description*}
\paragraph{CROSS-SPECIES}
Tomados de miRNA registry rel 5.0, sept/2004
\begin{description*}
\item[Tipo:] Conjunto de prueba, datos positivos
\item[Núm. entradas:] 581
\item[Especies:]
  \quad mmu (36)
  \quad rno (25)
  \quad gga (13)
  \quad dre (6)
  \quad cbr (73)
  \quad cel (110)
  \quad dps (71)
  \quad dme (71)
  \quad osa (96)
  \quad ath (75)
  \quad ebv (5)
\end{description*}
%
\paragraph{pre-miRNAs humanos (actualizado)}
Conjunto de 39 pre-miRNAs obtenido a partir de los 89 reportados en
\cite{bentwich}, eliminando entradas redundantes y aquellas similares
a las encontradas en el conjunto de entrenamiento.
\begin{description*}
\item[Tipo:] Conjunto de prueba, datos positivos
\item[Núm. entradas:] 39
\item[Especies:]  Homo sapiens (hsa)
\end{description*}

\bigskip


\paragraph{CONSERVED-HAIRPIN}
Se obtiene mediante aplicación de una ventana deslizante de 100nt con
paso 10nt en la región 56000001--57000000 del cromosoma humano 19 de
UCSC database. La gran mayoría de entradas en este conjunto son
pseudo-pre-miRNAs, aunque contiene algunos pre-miRNAs reales.  Por
esto se deberá usar únicamente como conjunto de prueba.
\begin{description*}
\item[Tipo:] Conjunto de prueba, datos mayormente negativos (algunos
  positivos)
\item[Núm. entradas:] 2444
\item[Especies:]  Homo sapiens (hsa)
\end{description*}
\paragraph{CODING}
Entradas obtenidas de las regiones codificantes (CDS) de los genes
humanos RefSeq disponibles en en la base de datos USC.  Para
el armado de este conjunto se consideran los siguientes criterios:
\begin{itemize*}
\item Mínimo de 18 pares de bases en el tallo
\item Máximo -15kcal/mol de energía libre mínima
\item Ningún bucle múltiple (no más de un ``tallo'' en la estructura
  secundaria)
\end{itemize*}
\begin{description*}
\item[Tipo:] Conjunto de entrenamiento, datos negativos
\item[Núm. entradas:] 8494
\item[Especies:]  Homo sapiens (hsa)
\end{description*}
%
%
%
%
%
\subsection{miPred \cite{ng}}
Los conjuntos de datos de este trabajo están disponibles en la página
del autor\footnote{\url{http://web.bii.a-star.edu.sg/archive/stanley/%
Publications/Supp_materials/06-002-supp.html}}.
%
Cada entrada contiene de las siguientes características:
\begin{description*}
%
\item[identificador] del pre-miRNA, p. ej. \mono{hsa-let-7a}.
%
\item[secuencia] en forma de cadena de caracteres \mono{A}, \mono{G},
  \mono{C}, \mono{U}.
%
\item[estructura secundaria] correspondiente a la secuencia, como una
  cadena de caracteres \mono{(}, \mono{.}, \mono{)}.
%
\item[longitud] de la secuencia completa.
%
\item[\mono{A}, \mono{G}, \mono{C}, \mono{U}] (x4) representan el
  número de ocurrencias del nucleótido en la secuencia.
%
\item[\mono{G+C}, \mono{A+U}] (x2) corresponden a la suma de las
  ocurrencias de \mono{G} y \mono{C}, y \mono{A} y \mono{U}
  respectivamente.
%
\item[\mono{AA}, \mono{AG}, \mono{AC}, \mono{AU}, \mono{GA},
  \textellipsis, \mono{UU}] (x16) representan el número de ocurrencias
  del dinucleótido correspondiente en la secuencia.
%
\item[\mono{\%A}, \mono{\%G}, \mono{\%C}, \mono{\%U}] (x4) representan
  la frecuencia de ocurrencia del nucleótido correspondiente.
%
\item[\mono{\%(G+C)}, \mono{\%(A+U)}] (x2) representan la frecuencia
  de ocurrencia de \mono{G}+\mono{C} y \mono{A}+\mono{U}.
%
\item[\mono{\%AA}, \mono{\%AG}, \mono{\%AC}, \textellipsis] (x16)
  representan la frecuencia de ocurrencia de los dinucleótidos
  correspondientes.
%
\item[\mono{pb}] indica la cantidad de pares de bases.
%
\item[\mono{mfe}] indica la mínima energía libre según RNAFold.
%
\item[\mono{Q}] corresponde a la \emph{entropía de Shannon}\footnote{%
La entropía de Shannon es una medida de aleatoriedad utilizada en
  Teoría de la Información. En forma simple, podemos decir que muestra
  en cuánto se diferencia una secuencia determinada de otra
  completamente aleatoria, y de esta manera brinda una idea de la
  cantidad de información contenida en la misma.}  de la secuencia.
%
\item[\mono{D}] representa la distancia entre pares de bases.
%
\item[\mono{Npb=dP}, \mono{Nmfe=dG}, \mono{NQ=dQ}, \mono{ND=dD}] (x4)
  corresponde a las variables \mono{pb}, \mono{mfe}, \mono{Q},
  \mono{D} normalizadas por la longitud de la secuencia.
%
\end{description*}
%
%
\subsubsection{Conjuntos de datos}
\paragraph{pre-miRNAs no redundantes}
Tomados de miRBase 8.2 (jul/2006) para todas las especies disponibles,
se filtran aquellas secuencias redundantes mediante un algoritmo de
agrupación incremental ``ávido''\cite{greedy}.
\begin{description*}
\item[Tipo:] Conjunto de datos positivos
\item[Núm. entradas:] 2241
\item[Especies:] 45 especies agrupadas en artropoda, nematoda,
  vertebrata, viridiplantae y virus
\end{description*}

\paragraph{ncRNAs funcionales}
Tomados de Rfam 7.0, consiste en un conjunto de ncRNAs de los que se
han eliminado 46 tipos de pre-miRNAs.
\begin{description*}
\item[Tipo:] Conjunto de datos negativos
\item[Núm. entradas:] 12387
\item[Especies:] muchas (prokaryota y eukaryota)
\end{description*}

\paragraph{mRNAs}
Consiste en 31 mRNAs mensajeros que se pliegan en estructuras
complejas con MFEs extremadamente negativas. Tomados de GeneBank DNA
Database.
\begin{description*}
\item[Tipo:] Conjunto de datos negativos
\item[Núm. entradas:] 31
\item[Especies:] varias, entre ellas: perro, hsa, mmu, cel, rno,
  \textellipsis.
\end{description*}

\paragraph{pseudo-hairpins}
Ídem al dataset CODING de triplet-svm, en este caso con más
características extraídas
\begin{description*}
\item[Tipo:] Conjunto de datos negativos
\item[Núm. entradas:] 8494
\item[Especies:] homo sapiens (hsa)
\end{description*}
%
%
%
%
%
\subsection{microPred \cite{batuwita}}
En esta base de datos están presentes las características presentadas
en \cite{ng} (salvo estructura secundaria) y se introducen otras 19 
características adicionales. De estas 19 se detallan sólo aquellas que están
basadas en la secuencia y/o estructura secundaria, el resto de características
se basa en descriptores moleculares, y dada su complejidad de cálculo
se consideran fuera del alcance del actual proyecto.
%
Los datos se encuentran disponibles en el sitio web de los autores%
\footnote{\url{http://www.cs.ox.ac.uk/people/manohara.rukshan.batuwita/microPred.htm}}.
%
\begin{description*}
%
\item[identificador] del pre-miRNA, p. ej. \mono{hsa-let-7a}.
%
\item[secuencia] en forma de cadena de caracteres \mono{A}, \mono{G},
  \mono{C}, \mono{U}.
%
\item[\mono{MFEI$_3$}] corresponde a \mono{dG} dividida entre el número
  de loops (bucles) de la estructura secundaria.
%
\item[\mono{MFEI$_4$}] corresponde a \mono{mfe} dividida entre el número
  de pares de bases.
%
\item[\mono{|A-U|/L}, \mono{|G-C|/L}, \mono{|G-U|/L}] (x3) representan
  el número de pares de bases \mono{A-U}, \mono{G-C} y \mono{G-U}
  respectivamente, normalizados por la longitud de la secuencia.
%
\item[\mono{Avg\_BP\_Stem}] es el número de pares de bases dividido
  entre el número total de tallos en la estructura secundaria.
%
\item[\mono{\%(A-U)/n\_stems}, \mono{\%(G-C)/n\_stems},
  \mono{\%(G-U)/n\_stems}] (x3) donde \mono{\%(X-Y)} es el número de
  pares de bases \mono{X-Y} sobre el número total de
  pares de bases; este número a su vez dividido entre el número
  total de tallos en la estructura secundaria.
\end{description*}
%
%
\subsubsection{Conjuntos de datos}
\paragraph{pre-miRNAs humanos}
Tomados de miRBase 12. Contiene 660 pre-miRNAs single-loop y 31 multi-loop.
\begin{description*}
\item[Tipo:] Conjunto de datos positivos
\item[Núm. entradas:] 691
\item[Especies:] Homo sapiens (hsa)
\end{description*}
%
\paragraph{pseudo-hairpins}
Ídem dataset CODING de Xue, con más características extraídas.
\begin{description*}
\item[Tipo:] Conjunto de datos negativos
\item[Núm. entradas:] 8494
\item[Especies:] Homo sapiens (hsa)
\end{description*}
%
\paragraph{Otros ncRNAs humanos}
Conjunto de datos compilado manualmente por los autores. Contiene
ncRNAs humanos que no son pre-miRNAs.
\begin{description*}
\item[Tipo:] Conjunto de datos negativos
\item[Núm. entradas:] 754
\item[Especies:] Homo sapiens (hsa)
\end{description*}
%
%
%
%
\section{Codificación de clasificadores de prueba}
%
Una vez obtenidas las bases de datos se procedió a codificar
algoritmos de clasificación preliminares.

Se optó por trabajar con el conjunto de datos de \cite{xue}
intentando replicar los resultados obtenidos en ese trabajo mediante
la utilización de herramientas propias.

Al analizar el formato de los datos disponibles surge la necesidad
de codificar una herramienta para el manejo de archivos en formato
FASTA\footnote{FASTA es un formato estándar para la representación
  de secuencias de RNA (además de proteínas y DNA, entre otros).
  La especificación de este formato se encuentra disponible en
  \url{http://blast.ncbi.nlm.nih.gov/blastcgihelp.shtml}.}.
El formato de salida del programa \mono{RNAFold} es además
muy similar a FASTA, e incorpora la información de la estructura
secuendaria o \emph{plegado} para cada entrada.
%
Se ha codificado la herramienta \mono{fautil.py} en lenguaje Python,
que permite manipular archivos con formato FASTA/RNAfold. También para
Matlab se ha codificado la utilidad \mono{fastaread.m}.
%
\subsection{Extracción de características}
%
Tal como en \cite{xue}, las características se calculan para cada
``triplete'' (\emph{triplet}) en la secuencia, relacionando secuencia
y estructura secundaria. Para cada entrada, el vector de
características representa la frecuencia de ocurrencia de las 32
configuraciones posibles al combinar el nucleótido central del
triplete con la estructura secundaria del mismo.

El proceso detallado se puede describir como sigue:
\begin{enumerate}
\item A partir de la estructura secundaria, se determina una región a
  considerar para los cálculos, de forma que excluya los extremos
  ``sueltos'' así como el bucle central de la cadena, donde las bases
  no forman pares.
\item Se recorre en esta región tanto la secuencia como la
  estructura secundaria con una ventana de 3nt y paso 1nt. En cada
  paso:
  \begin{enumerate}
  \item Se calcula una cadena de ``elemento triplet'' añadiendo al
    caracter central en la secuencia los tres caracteres
    correspondientes a la estructura secundaria (se ignora la
    orientación en el caso de bases que forman un par). Se obtiene
    así, por ejemplo, el elemento ``\mono{A.((}''.
  \item Se incrementa el contador de ocurrencias para el elemento en
    la posición correspondiente del vector.
  \item En los extremos se ignora un caracter del triplet, que se
    considera en la estructura secundaria como un ``\mono{.}''.
  \end{enumerate}
\item Se normaliza el vector de frecuencias dividiéndolo por el número
  total de triplets contados.
\end{enumerate}
En el archivo \mono{fautil.py}, rutina \mono{triplet}, se encuentra
una implementación en Python de este proceso. También se ha codificado
el mismo algoritmo en Matlab, \mono{triplet.m}.
%
\subsection{Clasificadores}
Se generaron 3 clasificadores, según se detallan a continuación.
\begin{enumerate}
\item Clasificador mediante SVM utilizando \emph{libsvm}\cite{libsvm} con los
  parámetros por defecto.
\item Clasificador mediante SVM utilizando el \emph{Bioinformatics
  Toolbox} de Matlab.
\item Clasificador mediante MLP utilizando el \emph{Neural Network
  Toolbox} de Matlab.
\end{enumerate}
%
La librería \emph{libsvm}\cite{libsvm} provee una utilidad \mono{svm-easy} que
busca en forma automática aquellos parámetros que minimizan el
error. En los otros casos, esta búsqueda se realizó en forma manual,
ajustando los parámetros \mono{boxconstraint} y y \mono{sigma} para
SVM y para MLP ajustando el número de capas ocultas y el número de
nodos por capa oculta.
%
\subsection{Pruebas}
Los clasificadores se entrenaron con el mismo conjunto de datos
de \cite{xue}, con los conjuntos de prueba \emph{Real} (30 elementos),
\emph{Pseudo} (1000 elementos) y \emph{Updated} (39 elementos), también
de la misma fuente.

En el caso de SVM-Matlab y MLP, se probaron diversos parámetros hasta
encontrar aquellos que obtienen el mejor rendimiento del clasificador.
En la tabla \ref{testresults} se presentan figuras de rendimiento para
los distintos clasificadores. En el caso de SVM-Matlab se muestran
tres resultados representativos correspondientes a diferentes
parámetros.  En el caso MLP, se encontró que los resultados no varían
significativamente para distintas configuraciones, con diferencias
menores a 3\% en cada caso.  Se muestran entonces para MLP tasas
representativas.
%
\begin{table}
  \caption{Resultados de las pruebas iniciales de clasificación}
  \center%\sffamily
  \begin{tabular}{lrrr}
    Clasificador   & \% Real (/30) &
                     \% Pseudo (/1000) & \% Updated (/39) \\\hline
    svm (libsvm)   & $100.0$    & $87.4$     & $92.3$     \\
    svm (matlab,1) & $100.0$    & $91.2$     & $89.7$     \\
    svm (matlab,2) & $96.7$     & $96.6$     & $48.7$     \\
    svm (matlab,3) & $100.0$    & $86.4$     & $97.4$     \\
    mlp            & $\sim90.0$ & $\sim85.0$ & $\sim91.0$  
  \end{tabular}
  \label{testresults}
\end{table}
%

Como se puede observar en la tabla \ref{testresults}, las tasas de
clasificación para los distintos conjuntos resultan satisfactorias, e
incluso sensiblemente mejores a aquellas del trabajo original.  Sin
embargo, estos números deberán tomarse con cuidado, ya que han sido
obtenidos entrenando y validando con particiones estáticas, y podrían
ser resultado de un sobreentrenamiento para estos datos en
particular. Se observa también que el perceptrón multicapa presenta
una buena tasa de clasificación incluso cuando se trata de una única
neurona (sin capas ocultas), siempre para este mismo conjunto de
datos.

Se ha implementado el script \mono{triplet\_libsvm.sh} para las
pruebas con \emph{libsvm}, y los scripts \mono{triplet\_svm.m} y
\mono{triplet\_mlp.m} para las pruebas en Matlab de los clasificadores
SVM y MLP respectivamente. Con el software apropiado, estos scripts
se pueden ejecutar directamente para reproducir los resultados de las
pruebas.
%
\section{Métodos de extracción de características}
%
Tomando como punto de partida la utilidad \mono{fautil.py} se procedió
a codificar \mono{feats.py}, una herramienta para extracción de
características a partir de archivos con formato RNAfold. 

Las características consideradas se tomaron de aquellas presentadas en
\cite{xue}, \cite{ng} y \cite{batuwita}, ignorando aquellas que
no se pueden calcular directamente con la información de la secuencia
y de la estructura secundaria tal como calculada con el programa
RNAfold. A continuación se enumeran las características agrupadas en 4
conjuntos: de triplete, de triplete-extra, de secuencia y de
estructura secundaria.
%
\subsection{Características de tripletes}
Consiste en los 32 elementos de tripletes tal como calculados en
\cite{xue}.  Considerando la región del ``tallo'' de la horquilla,
genera un vector de características que contiene el número de
ocurrencias del elemento triplete correspondiente normalizado entre el
número total de ocurrencias.  El orden de las columnas es el
siguiente: \mono{A..., A..(, A.(., A.((, A(.., A(.(, A((., A(((,
  G..., G..(, G.(., G.((, G(.., G(.(, G((., G(((, C..., C..(, C.(.,
  C.((, C(.., C(.(, C((., C(((, U..., U..(, U.(., U.((, U(.., U(.(,
  U((., U(((}.
%
\subsection{Características de tripletes ``extra''}
Este grupo contiene aquellas características auxiliares que se obtienen
al calcular el vector de tripletes, a saber:
\begin{itemize}
\item\mono{length3} indica la longitud de la secuencia considerada al
  extraer los elementos de triplete, esto es, el número de bases que
  conforman el ``tallo'' de la estructura de horquilla.
\item\mono{basepairs} indica el número de pares de bases presente en
  el pre-miRNA, según calculado por RNAfold.
\item\mono{length3/basepairs} indica el grado de complementariedad
  entre los dos brazos de la estructura de horquilla. Para una
  complementariedad perfecta se da el valor mínimo de 2. Cuanto más
  bases ``sueltas'' contenga el tallo, mayor será este número. Se
  calcula dividiendo \mono{length3} entre \mono{basepairs}.
\item\mono{gc\_content} indica la proporción de nucleótidos \mono{G} y
  \mono{C} en el tallo. Se calcula dividiendo la cantidad de \mono{G}
  y \mono{C} en el tallo por el valor de \mono{length3}.
\end{itemize}
%
\subsection{Medidas de la secuencia}
Este grupo contiene las siguientes medidas de la secuencia del pre-miRNA:
\begin{itemize}
\item\mono{Length} es la longitud del pre-miRNA, incluyendo extremos sueltos
  y el bucle central.
\item\mono{A, C, G, U} cuentan el número de nucleótidos \mono{A},
  \mono{C}, \mono{G} y \mono{U} presentes en la secuencia del
  pre-miRNA.
\item\mono{G+C, A+U} cuentan el número de nucleótidos \mono{G} y
  \mono{C}, y \mono{A} y \mono{U} respectivamente.
\item\mono{XY} son 16 características que cuentan el número de
  dinucleótidos (dos nucleótidos contiguos) \mono{XY}, con
  $\mono{X,Y}\in\{\mono{A,C,G,U}\}$. El orden es el siguiente:
  \mono{AC, AG, AU, CA, CC, CG, CU, GA, GC, GG, GU, UA, UC, UG, UU}.
\end{itemize}
%
\subsection{Medidas de la estructura secundaria}
En este grupo se presentan las siguientes características relativas al
plegado del pre-miRNA en su estructura de horquilla:
\begin{itemize}
\item\mono{MFE} es la Mínima Energía Libre obtenida al plegar la
  secuencia con \mono{RNAfold}.
\item\mono{MFEI1} se calcula según ${\mono{MFE}}/{(\mono{G+C})\cdot
  100}$, donde \mono{G+C} es la misma que aquella calculada en las
  medidas de secuencia.
\item\mono{MFEI4}$=\mono{MFE}/\mono{basepairs}$ con \mono{basepairs}
  de las características de triplete extra.
\item\mono{dP} es la característica \mono{basepairs} normalizada con
  la longitud total \mono{Length}.
\item\mono{|A-U|/Length} indica el número de pares \mono{A-U}
  normalizado según la longitud \mono{Length}.
\item\mono{|G-C|/Length} indica el número de pares \mono{G-C}
  normalizado según la longitud \mono{Length}.
\item\mono{|G-U|/Length} indica el número de pares \mono{G-U}
  normalizado según la longitud \mono{Length}.
\end{itemize}
%
%
%
%
\section{Armado de la base de datos definitiva}
Para el armado de la base de datos definitiva se tomaron como fuente
aquellas presentadas en \cite{xue}, \cite{ng} y \cite{batuwita}.
Se incorporó además la última versión disponible de miRBase \cite{mirbase}.

Como primer paso en el armado de la base de datos se
procedió a validar el plegado de las secuencias en las bases de datos
originales aplicando el programa RNAfold sobre las mismas y
comprobando que el plegado obtenido fuera el mismo que el presente en
la base de datos original. Se utilizó la versión 1.8.5 de RNAfold, ya
que con la versión actual (2.1) se obtienen plegados diferentes en la
mayoría de los casos.

Una vez validadas las estructuras secundarias, se validaron las
características extraídas contra las bases de datos respectivas: las
características de triplete y triplete-extra contra la base de datos
de \cite{xue}, las características de la secuencia contra la base de
\cite{ng}, y las de estructura secundaria con la base de datos en
\cite{batuwita}.

Luego se procedió a filtrar aquellas entradas con bucles múltiples en
la estructura secundaria, ya que las características de triplete no
están definidas en estos casos.  De esta manera se eliminó la base de
datos ``mRNA'' de \cite{ng} por completo, ya que todas las entradas en
este caso poseen bucles múltiples.

Además de las características calculadas, se incorporan a la base de
datos los datos de la secuencia y estructura secundaria en formato
compatible RNAfold, junto con otro archivo donde se indica la clase
(pre-miRNA real, pseudo-pre-miRNA o indefinido) de cada entrada
correspondiente.  En el archivo \mono{README.md} de la base de datos
se detalla la estructura de directorios generada junto con el formato
de los archivos para cada caso.

Se codificó la herramienta \mono{tests.py} para la validación, así
como los scripts en Bash \mono{validate.sh} y \mono{generate\_db.sh},
los que pueden ser ejecutados directamente, siempre con el software
requerido, para validar y regenerar la misma base de datos a partir de
las fuentes.
%
\subsection{Conjuntos de datos}
A continuación se listan los conjuntos de datos obtenidos en el armado
de la base de datos.
\begin{description}
\item[mirbase50] de \cite{xue}, contiene 1210 pre-miRNAs reales para
  diferentes especies, entre ellas 193 humanos, 112 de gallina, 207 de
  ratón, 172 de rata y 96 de arroz.
\item[updated] de \cite{xue}, contiene 39 pre-miRNAs humanos.
\item[coding] de \cite{xue}, contiene 8494 pseudo pre-miRNAs humanos.
\item[conserved-hairpin] de \cite{xue}, contiene 2444 pseudo
  pre-miRNAs humanos, aunque se conoce que algunos de ellos son
  pre-miRNAs reales. Se establece la clase para estas entradas como
  indeterminada, representada por el valor ambiguo 0.
\item[mirbase82-nr] de \cite{ng}, contiene 1985 pre-miRNAs de miRBase
  8.2 filtrados a 90\% de similaridad, para 40 especies incluyendo
  vertebrados, plantas y virus.
\item[functional-ncrna] de \cite{ng}, contiene 2657 ncRNAs
  funcionales, excepto pre-miRNAs, para varias
  especies.\item[mirbase12] de \cite{batuwita}, contiene 660
  pre-miRNAs humanos no redundantes originalmente de miRBase 12.0.
\item[other-ncrna] de \cite{batuwita}, contiene 129 ncRNAs humanos que
  no son pre-miRNAs.
\item[mirbase20] de \cite{mirbase}, incorpora 21433 pre-miRNAs reales
  que no tienen bucles múltiples de miRBase 20, para 204 especies,
  entre ellos 1801 humanos, 1121 de ratón, 423 de rata y 392 de arroz.
\end{description}
%
%
\renewcommand{\bibfont}{\normalfont\footnotesize}
\printbibliography
%
\end{document}



%% Batuwita et al.: microPred
%% 1. datos disponibles sin plegar, pero con las features calculadas
%% 2. dataset positivo: 695 pre-miRNAs hsa (mirBase 12)
%% 3. datasets negativos:
%% 1. CODING de Xue (8494)
%% 2. otros ncRNAs hsa: 754 (695 con secstruct multi-branched)
%% 1. features (48):
%% 1. 29 idem miPred
%% 2. 2 MFE-related
%% 3. 4 RNAfold-related
%% 4. 6 Mfold-related
%% 5. 7 calculadas con scripts propios



%% Sewer et al.: Mir-abela
%% 1. extrae candidatos de miRNAs usando sliding windows en las regiones del genoma que se sabe hay miRNAs
%% 2. especies: human, mouse, rat
%% 3. algunas features “calculables”:
%% 1. energía
%% 2. long del stem simple más largo
%% 3. long del loop del hairpin
%% 4. proporción de nt A/C/G/U en el stem
%% 5. proporción de pares A-U/C-G/G-U en el stem
%% 1. no hay datos de entrenamiento





%% Hertel & Stadler: RNAmicro
%% 1. no hay datos
%% 2. features sacables:
%% 1. long stem
%% 2. long loop
%% 3. G+C

%% Helvik et al.: Microprocessor SVM
%% 1. no hay datos
%% 2. valida con 332 miRNAs hsa (miRBase 8.0) + 130 miRNAs (miRBase 8.1)
%% 3. plega con RNAfold default
%% 4. muchas features

%% Yousef et al.: BayesmiRNAfind
%% 1. no hay datos (dice que estan como supplementary data pero en Bioinformatics no están, tampoco en el sitio bioinfo.wistar.upenn.edu)
%% 2. dataset positivo: no queda claro de dónde lo sacó (pasando un sliding window por las regiones candidatas? de mirbase?)
%% 3. dataset negativo: 190739 no-miRNAs sacados aleatoriamente de las 3’UTR de mRNAs humanos.

%% Nam et al: ProMiR
%% 1. no hay datos, solo disponible el dataset positivo, sin plegar, en http://rfam.sanger.ac.uk
%% 2. no usa “features”, sino estados de transición en la secuencia para entrenar un clasificador HMM
%% Jiang et al.: MiPred
%% 1. dataset positivo: mirna registry database, release 8.2
%% 2. dataset negativo: CODING de Xue
%% 3. features(34): Xue + MFE + P-value
%% 4. disponible: 163 hsa (+), 168 random (-), sin plegar, sin características extraídas. Aparentemente idem Xue.



%% Huang et al.: MiRFinder
%% 1. datos no tan disponibles (train sin etiquetar, sólo vectores libsvm, test sólo secuencias, sin features) 
%% 2. features (18):
%% 1. 1: Minimum Free Energy
%% 2. 2: The difference of the MFE of the sequence pair
%% 3. 3: The difference of the structure of the sequence pair
%% 4. 4–7: Base pairing and other properties of the 22 mer hypothesized mature miRNA
%% 5. 8: The mutation frequency of the sequence segment pair
%% 6. 9–18: The frequency of the 10 possible secondary structure elements (combinations of 2 adjacent characters) in the pseudo code of stem region (represented by the new syntax)
%% 1. training (+): vectores libSVM sin etiquetar: mirBase 8.2 human, mouse, pig, cattle, dog, sheep
%% 2. training (-): sequence segments extracted from UCSC genome pair-wise alignments (human, mouse)
%% Lim et al.: mirCheck/mirScan
%% 1. no hay datos
%% 2. especies: C. elegans
%% 3. features:
%% 1. base pairing of the miRNA portion of the fold-back
%% 2. base pairing of the rest of the fold-back
%% 3. stringent sequence conservation in the 5Ј half of the miRNA
%% 4. slightly less stringent sequence conservation in the 3Ј half of the miRNA
%% 5.  sequence biases in the first five bases of the miRNA (especially a U at the first position)
%% 6. a tendency toward having symmetric rather than asymmetric internal loops and bulges in the miRNA region
%% 7. and the presence of two to nine consensus base pairs between the miRNA and the terminal loop region, with a preference for 4–6 bp.
%% Gkirtzou et al: MatureBayes
%% 1. datos no disponibles
%% 2. conjunto train:
%% 1. 533 hsa, 422 rno de mirBase 10.0
%% 1. test:
%% 1. entradas nuevas de hsa, rno en mirBase 11.0-14.0
%% 2. especies dme, zebrafish en mirBase 14
%% 1. no se usan features útiles para un clasificador svm
%% Lai et al.: MiRSeeker
%% 1. no hay datos
%% 2. scope del paper distinto al nuestro
%% Ding et al.: MiRenSVM
%% 1. training:
%% 1. (+) 692 hsa, 52 aga de mirBase 12.0
%% 2. (-) 9225 hsa, 92 aga de UTRdb release 22.0 (long 70-150nt)
%% 3. (-) 754 ncRNAs hsa usados en microPred
%% 4. (-) 256 ncRNAs aga de Rfam 9.1 (<150nt)
%% 1. test:
%% 1. (+) 14 hsa, 14 aga nuevos en mirBase 13.0
%% 2. (+) 5328 pre-miRNAs de otras 27 especies
%% 3. (-) ??? aparentemente parte de los de UTRdb en train (usa sólo 5428 para entrenar)
%% 1. datos no disponibles, aunque se pueden armar los datasets a mano (secuencias disponibles, hace falta plegar, armar conjuntos train/test)
%% 2. features de miPred + features de microPred
%% miPredGA
%% 1. train:
%% 1. (+) idem microPred
%% 2. (-) idem microPred (CODING de Xue + 754 ncRNAs)
%% 1. test:
%% 1. separa del dataset de train
%% 1. features:
%% 1. idem microPred, rankeadas según libSVM
%% 1. datos disponibles de microPred. no aporta nada nuevo en lo que hace los datos. 
%% Sheng et al.: mirCos
%% 1. no sirve
%% Xu et al.: miRank
%% 1. features:
%% 1. 1 MFE normalizada
%% 2. 2 base pairing propensity normalizada (1para c/brazo)
%% 3. 1 long del loop normalizada
%% 4. 32 triplets como Xue
%% 1. train:
%% 1. (+) 533 hsa, 38 aga de mirBase 1/9/2007
%% 2. (-) 1000 hsa, 20000+ aga obtenidos escaneando el genoma con ventanas de 90nt y filtrando por caracts. de plegado
%% 1. test: no especificado
%% 2. datos disponibles: sólo hsa, formato svm, sin info de secuencia/estructura secundaria

